<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="fsblog_rss.xsl" type="text/xsl" media="screen"?><rss version="2.0">
  <channel>
    <title>財政司司長 - 我的網誌</title>
    <link>http://www.fso.gov.hk/chi/blog/index.htm</link>
    <description>財政司司長 - 我的網誌</description>
    <language>zh-Hant-HK</language>
    <webMaster>internet@isd.gov.hk</webMaster>
    <copyright>香港特別行政區政府 - 版權所有</copyright>
    <image>
      <title>財政司司長 - 我的網誌</title>
      <link>http://www.fso.gov.hk/chi/blog/index.htm</link>
      <url>http://www.fso.gov.hk/chi/images/fsblog_rss_icon.jpg</url>
      <width>100</width>
      <height>48</height>
    </image>

<item>
<title>再遇耶倫</title>
      <pubDate>Sun, 18 October 2015 10:00:00 +0800</pubDate>
<link>http://www.fso.gov.hk/chi/blog/blog181015.htm</link>
<description><![CDATA[<p>上星期我在Facebook上載了我和美國聯儲局主席耶倫的合照後，引起了網友頗為熱烈的反應，希望我能從耶倫身上，取得一點有關美國何時加息的「貼士」，我相信其實除了香港人，世界各地的朋友都希望知道耶倫的答案。</p>
<p>今次是我第二次和耶倫見面，第一次是去年，我同樣是以中國代表團身分出席世界銀行和國際貨幣基金組織年會，分別是去年的地點在華盛頓，而今年在秘魯首都利馬。兩次會面中，耶倫給我的印象都是一位溫文爾雅的經濟學家，很樸素很實在，早前有報道稱她在演說期間不適，我們見面當天，她雖然顯得有點疲倦，但精神還算不錯。</p>
<p>至於我們的會面內容，我實在毋須賣關子。上如我上星期所講，耶倫當然不會具體告訴我美國何時加息，而事實上，聯儲局公開市場委員會亦不是她一個人說了算，而是要由成員進行投票，所以她即使已有盤算，亦不能百分百準確掌握加息時間。而我相信，其實聯儲局公開市場委員會的諸君，例如我亦有拜訪的紐約聯儲銀行總裁杜德利(William Dudley)，面對目前環球經濟錯綜複雜的形勢，要準確指出美國何時加息和之後的步伐，實在也是強人所難。</p>
<p>雖然沒有「內幕貼士」，但是次會面亦不是只有官式客套，毫無收穫，我們就多個重要的經濟議題，包括美國貨幣政策的前景，及其對各主要經濟體的影響，全球經濟展望，以至美元強勢的影響，都作出了討論，我獲益不淺。</p>
<p>綜合我們當日的交流，了解美國未來的匯率變化，可以從幾方面思考。首先，美國聯儲局公開市場委員會在九月的政策會議上，雖然再次維持貨幣政策不變，但如果美國經濟能夠維持現時的增長步伐，勞工市場進一步改善，聯儲局內不少官員認為當局在今年內加息是合適。近期美國數據顯示，經濟仍處於穩定增長步伐，雖然新增職位明顯減慢，但失業率降至5.1%的低位，處於委員會的長期正常失業率預測的集中趨勢；至於房地產市場穩步向上，私人消費續見增長，皆屬正面因素。</p>
<p>但另一方面，通脹指標卻持續低於聯儲局的2%目標，除了受到國際商品及原油價格走低這些過渡性因素影響外，背後還牽涉其他因素。</p>
<p>有一點我認為很值得和大家分享。耶倫曾提到，美國息口走勢，本質上是美國本土的事情。但由於海外包括中國的經濟表現，無可避免影響到美國的經濟，所以他們在考慮過程中，亦必然會考慮境外的不同因素。事實上，近期環球經濟及金融情況，尤其是新興市場的情況，為美國經濟前景增加了不少不確定性。美國正式啟動貨幣正常化，對全球金融市場及世界經濟事關重大，在如此複雜多變的外圍環境下，也難怪他們需要慎重而行。</p>
<p>環球經濟增長緩慢，下行風險有增無減，國際貨幣基金組織在十月公佈的2015年環球經濟增長預測為3.1%，比七月公佈的預測低0.2百分點，是今年第三次調低全球經濟預測，並是環球金融海嘯爆發以來的最低增長，可見到目前為止，世界經濟的復蘇步伐依然令人失望。當中，新興及發展中的經濟體的增長預測亦下調0.2百分點至4.0%，明顯低於2014年的4.6%增長。</p>
<p>回想到市場對美國在今年九月加息的預期，曾經在第三季初高唱入雲，這導致環球金融市場出現震盪。受資金逆轉影響，多個亞洲新興經濟體的股票市場大幅波動及調整，貨幣出現較顯著貶值，並同時需面對不同程度的經濟放緩。亞洲以外的大型新興經濟體亦不例外，例如金磚四國之中的俄羅斯、巴西，其貨幣一度貶值至多年新低，他們更首當其衝，在今年先後陷入經濟衰退。</p>
<p>究其原因，全球需求持續不振，去年年中國際能源價格急瀉，俄羅斯的出口續見雙位數跌幅，工業生產自今年年初同告下跌。消費及投資意欲明顯轉差，政府財政狀況令人憂慮，而西方國家的制裁的影響亦陸續浮現。至於巴西，經濟表現至今同樣欠佳，作為主要的糧食及礦產品出口國，無可避免會受商品價格大跌所衝擊。出口及工業生產不單長期處於下降趨勢，國內的結構性問題又懸而未解。面對通脹高企，巴西央行在今年內五度加息，但似乎仍未有效遏止資金流出的趨勢，投資縮減，失業率趨升，政局更為不穩，加上各大國際信貸評級機構自八月相繼調低其主權信用至「近乎垃圾」或「垃圾」級別，可謂「屋漏兼逢連夜雨」。</p>
<p>在全球一體化的情況下，世界經濟環環相扣，先進經濟體的進口需求持續疲弱，依賴出口的經濟體自然面對不少下行壓力。這牽連到亞洲區內的工業及貿易活動，而香港當然亦無法獨善其身，在七、八月的外貿表現繼續向下，儘管跌幅已相對較其他周邊的亞洲經濟體為較小。</p>
<p>雖然近期發展令市場對美國在今年餘下時間加息的預期稍有降溫，但我認為，美國經濟若能維持增長勢頭，加息是遲早的事，而從營商者和投資者的角度，落實加息亦為他們消除了一個重要的不確定因素。</p>
<p>我和美國財長傑克盧見面時，亦談到目前的強美元格局，而我相信強美元在一時三刻應不會有太大改變。換句話說，美元強勢會繼續令商品價格受壓，加速新興市場資金外流，令這些經濟體表現難言向好；而港元與美元掛勾，後者向上亦會間接影響到我們在對外貿易層面的競爭力。不過，香港大部分消費品都靠進口，美元偏強也會令香港消費者受惠，特別是在我們外旅之時。</p>
<p>除貨物出口在短期難有起色外，訪港旅遊業下行和本地消費市道回軟，亦令近期零售業表現疲弱，八月的銷貨總量按年下跌0.2%，首八個月的按年增長亦只有1.5%，情況需要關注。走筆至此，想到明天便會公布香港最新的失業率數字，亦值得一提。勞工市場維持堅穩，一直是支持我們本地消費增長的主力。雖然近期種種跡象顯示，不論內外環節皆面對下行壓力，但倘若失業率仍能大致維持穩定，勞工市場處於全民就業，內需可望繼續成為推動香港經濟增長的重要動力，緩衝外圍環境持續欠佳的負面影響。我和我的同事會繼續監察環球經濟的走向，更新香港經濟前景的評估，並會在十一月中公布二零一五年香港經濟增長及通脹的最新預測。</p>

<p align="right">2015年10月18日</p>]]></description>
<guid isPermaLink="true">http://www.fso.gov.hk/chi/blog/blog181015.htm</guid>
</item>

<item>
<title>美洲之旅</title>
      <pubDate>Sun, 11 October 2015 10:00:00 +0800</pubDate>
<link>http://www.fso.gov.hk/chi/blog/blog111015.htm</link>
<description><![CDATA[<p>執筆之時，我正在秘魯首都利馬，以中國代表團成員身份出席國際貨幣基金組織和世界銀行一年一度的年會。今次南、北美洲之旅也接近尾聲。 </p>
<p>  每次到海外訪問，我都會爭取機會與各國政府的對口單位接觸，跟當地的商界領袖見面，了解當地經濟情況之餘，也向他們介紹香港的最新發展。今次訪問也不例外，同事為我在紐約和華盛頓準備了非常「豐富」的行程，我先後拜訪了美國財政部部長傑克盧(Jacob Lew, Secretary of the Treasury)、白宮經濟顧問委員會主席弗曼(Jason Furman, Chairman of the Council of Economic Advisors)、商務部副部長Stefan Selig、紐約聯邦儲備銀行主席William Dudley、紐約證券交易所總裁Thomas Farley、聯合國副秘書長吳紅波，和我國駐紐約總領事章啟月。期間，我亦拜訪了亞洲協會(Asia Society)和傳統基金會(Heritage Foundation)，參觀了紐約生物科技研究基地New York Genome Centre和華盛頓的海濱項目National  Harbour。我在秘魯亦和國際貨幣基金組織的多位高層會面。十多天的美洲行程，會議、午餐會和晚宴安排得密密麻麻，絕對是對體力的挑戰。 </p>
<p>今次行程的第一個「節目」，就是接受彭博早晨直播節目訪問。訪問當天，談判了近五年半的「跨太平洋戰略經濟夥伴關係協定」(Trans-Pacific Strategic Economic Partnership Agreement，簡稱TPP)終於達成了基本協議，主持人當然亦就此向我提問，而在後來的行程中，TPP亦成為了其中一個熱門議題。 </p>
<p>香港的朋友過去或許較少留意TPP。簡單而言，它是涵蓋12個國家(包括美國、加拿大、墨西哥、日本、越南、汶萊、馬來西亞、新加坡、澳洲、紐西蘭、秘魯和智利)的自由貿易協議。12個締約成員佔全球GDP超過三成。相對於傳統貿易協定，TPP的覆蓋面較廣泛，除了有關貨物貿易關稅的協定，它還涵蓋服務、投資、電子商貿、知識產權、勞工保障和環境保護等多個範疇。</p>
<p>自由貿易協定有助促進貿易，從而發揮締約成員的經濟增長潛力。隨着締約成員的經濟增強，也會拉動其進口需求，繼而對締約成員以外的其他經濟體的貿易產生一些正面作用。  因此長久以來，香港都是自由貿易的忠實支持者，我們歡迎任何能夠便利國際貿易的協定，亦積極推動和各地簽訂相關協議。例如我們現正與東盟商討落實自由貿易協議，也剛宣布啟動和澳門磋商簽訂&ldquo;港澳CEPA&rdquo;。 </p>
<p>我留意到坊間不少評論，提到TPP的其中一個目的是圍堵中國，亦關注到TPP會否對香港造成負面影響。事實上，基於環球產業鏈發達，現時絕大部分的商品均由多處不同地方合製，工序分佈在世界各地，因此各地的經貿往來變得前所未有地緊密。在12個TPP的締約成員中，中國是當中多國的最主要貿易伙伴。 TPP作為一項自由貿易協議，如果將個別國家或地方排除在外，實在是與協定的宗旨背道而馳，也會令這個多邊貿易協定難以真正發揮作用。正如外交部早前指出，國家對促進亞太區一體化區域貿易安排持開放態度，希望TPP與亞太地區其他自由貿易安排相互促進，共同積極推動亞太自貿區的進展。這點我是非常同意的。 香港作為全球最開放的自由經濟體，當然亦不希望原意是推動貿易的自由貿易協議，反而變成了另一種貿易壁壘。 </p>
<p>不過，我認為距離TPP真正落實尚有漫漫長路。首先，長達三十多章的協議文本尚未公開，當中許多細節仍不清楚。而幾乎可以肯定的是，它的框架會相當複雜，各國議會相信需要一定時間審議，才能夠讓它正式落實。美國國會本身的審議程序尤其複雜冗長。在過去一星期，美國民主、共和兩黨和其他相關團體例如工會，就TPP已展開了非常激烈的爭論。令人意外的是，幾位有意參選明年總統大選的民主黨人都不支持TPP,  包括在任國務卿時曾大力推動TPP的希拉莉，都跟奧巴馬總統唱反調。可見在明年11月美國總統大選之前，錯綜複雜的政治考慮和經濟利益，都會令到TPP極難在短時間內順利在美國國會通過。基於美國是TPP的最大持份者，美國國內的政治局勢難以避免會拖慢TPP最終的落實時間。 </p>
<p>誠然，面對環球的激烈競爭，香港必須要繼續提升自身實力。政府未來會繼續與商界合作，共同努力開拓新市場，推動各個支柱產業朝高增值發展，同時致力拓展新產業，我相信香港仍然有能力維持我們的領先優勢。 </p>
<p>大家看到這篇網誌之時，我應該剛和美國聯儲局主席耶倫在利馬會面。我當然會把握機會，向耶倫詢問美國的加息步伐，但我知道她一定不會告訴我心目中想知道的答案。情況有點像記者朋友不時問我何時會調整針對樓市的措施，而我這麼多年來都只能引用「標準答案」，否則一旦我改了口風，隨時會被市場過份解讀，甚至造成不必要的震盪，所以即使會令記者朋友失望，我亦只能做個「人肉錄音機」，重覆標準答案。 </p>
<p align="right">2015年10月11日</p>]]></description>
<guid isPermaLink="true">http://www.fso.gov.hk/chi/blog/blog111015.htm</guid>
</item>

<item>
<title>重要角色</title>
      <pubDate>Sun, 4 October 2015 10:00:00 +0800</pubDate>
<link>http://www.fso.gov.hk/chi/blog/blog041015.htm</link>
<description><![CDATA[<p>上星期四是國家成立六十六周年，我在特區政府的慶祝酒會上遇見不少老朋友。大家互相寒暄問好之餘，自不然都談起近期外圍環境和香港經濟的最新情況。不少朋友也非常關心國家「一帶一路」戰略的發展，也問起我早前帶領香港商貿代表團出訪歐洲三國的一些觀察和收穫。</p>
<p>我今次訪問匈牙利的布達佩斯、波蘭的華沙和德國的杜塞爾多夫和法蘭克福，都是相關地區的商業、貿易和物流樞紐。至於香港，我們是亞洲區的航運中心，擁有發達的海空運輸和物流網絡，加上我們在商貿、金融以及多種專業服務的國際優勢，香港也非常有條件成為「一帶一路」的地區樞紐。我一直認為，在「一帶一路」戰略中，香港首要是加強和不同地區樞紐的聯繫合作，再利用這些地區作為基地，慢慢將我們的市場輻射至「一帶一路」沿線更多地區、更大範圍。</p>
<p>今次歐洲之行，亦印證了香港的各項優勢，令我更加有信心，香港可以在「一帶一路」發展中擔當重要的角色。「一帶一路」戰略推動沿線地區的互聯互通，其中一個重點是加強國家之間的基建連接。過去數年，來往成都、重慶、蘇州等地和歐洲多國的貨運鐵路相繼開通，中歐兩地的連繫愈加緊密。這些鐵路途經哈薩克斯坦、俄羅斯和白俄羅斯等國家，約兩個星期就能將貨物由中國運至歐盟地區，運輸速度比海運快三分一，但成本卻又比空運低一半，對推動「一帶一路」下中國、中亞、中歐、以至波羅的海國家之間的貿易十分有幫助。</p>
<p>我今次在德國訪問期間亦到了世界最大的內陸港口杜伊斯堡港，參觀連接重慶和杜伊斯堡的渝新歐鐵路。位於歐洲中心地帶的杜伊斯堡得天獨厚，憑藉便捷的萊茵河河道和成熟的陸路、鐵路和空運網絡，是歐洲其中一個最重要的物流樞紐。現時每周都有來自中國的電子產品、汽車配件和日用品經渝新歐鐵路運抵杜伊斯堡，再轉送至歐洲不同角落的市場。不過這些跨境鐵路現時面對的問題，就是從中國入口的商品遠比由歐洲出口的多，以致營運者不時要把空空的貨櫃運回中國，顯然基建硬件的潛能沒有被充分利用。</p>
<p>在這方面，香港龐大的國際商業網絡和人脈，以及會展和商業配對服務，就非常適合作為商貿物流的促進平台，為歐洲企業引進商機，促進貨品出口。例如作為全球蘋果主要產地的波蘭，現時就十分積極向中國、香港和亞洲地區推廣她的農產品、乳製品、肉類和果汁等食品。多家波蘭的食品商去年來港參加大型美食博覽和農產品展銷活動，利用香港作為連接亞洲和內地市場的橋樑，並取得不俗的成果。大家或許不曾留意，現在來自波蘭的豬肉產品在香港就頗受歡迎。</p>
<p>此外，香港在建築、工程、管理、法律等多種專業服務都非常先進，能夠在設計和營運公路、鐵路、機場、港口等設施方面，為「一帶一路」沿線基建項目提供支援。和我一起到杜伊斯堡港參觀的商貿代表團中，正好就有幾位是興建大型貨櫃碼頭的專家，他們和杜伊斯堡港的主席Erich Staake就討論到如何加強合作。</p>
<p>興建基建設施自然涉及大量資金。香港是全球三大金融中心和亞洲最大的資產管理中心，擁有非常多元化的融資渠道，是「一帶一路」基建設施的理想融資平台。匈牙利經濟部部長Mihály Varga與我會面時，就提到該國正規劃興建一條連接塞爾維亞的高速鐵路，因此也對香港各項的融資工具深感興趣。我邀請他們明年一月參加在香港舉行的亞洲金融論壇，親身了解香港在融資方面的優勢。</p>
<p>「一帶一路」涵蓋亞洲、非洲和歐洲的大幅地域，香港要把握「一帶一路」的機遇，必須要早着先機，盡快加深對沿線新興市場的認識。當然，要成功打入這些市場難度實在不小，並不是單靠做好資料搜集和市場研究就能做到。各地實際的營商環境，獨特的商業文化，以致政府各項規條和關稅安排等，均需要花上不少時間適應和掌握。</p>
<p>在這方面，政府會繼續擔當適當角色，努力在G2G層面加強和這些國家的聯繫和合作，例如透過簽訂雙邊協議，促進和保障雙方的投資。更重要的是本地的商界和專業界亦一起攜手了解這些新市場和香港在「一帶一路」下的合作空間。毫無疑問，除了政府之外，擁有國際視野和熟知行情的專業人才，以及深諳市場運作和風險管理的企業家，將是推動香港把握「一帶一路」巨大機遇的重要力量。</p>

<p align="right">2015年10月4日</p>]]></description>
<guid isPermaLink="true">http://www.fso.gov.hk/chi/blog/blog041015.htm</guid>
</item>

<item>
<title>三國之行</title>
      <pubDate>Sun, 27 September 2015 10:00:00 +0800</pubDate>
<link>http://www.fso.gov.hk/chi/blog/blog270915.htm</link>
<description><![CDATA[<p>我在上週日帶領一個二十多人的商界代表團，出發到匈牙利、波蘭和德國三個歐洲中部國家訪問，加強和當地政府和商界的經貿聯繫，希望能共同推動「一帶一路」策略發展，也提供機會讓港商直接接觸「一帶一路」沿線市場，親身了解不同地區的發展潛力和商機。</p>
<p>代表團成員來自多個界別，包括貿易、金融、製造、建築、工程、航運和旅遊界等，另外亦有商會、會計和法律等專業團體代表，他們的組合，正好代表香港四大傳統優勢產業，而這些香港優勢，都具有能力參與「一帶一路」，為沿線市場提供商貿、投資融資、基建營運，以致調解商貿糾紛等多方面的服務。這次旅程是我在今年《財政預算案》中提出推動香港和「一帶一路」國家加強互訪和認識以來，特區政府第一個組織的「一帶一路」外訪團，意義實是重大。</p>
<p>中歐地區位處「一帶一路」經濟合作走廊的西端要塞，連接中國、東亞和中亞地區和歐洲大陸，今次到訪的三個國家，已經在多方面積極準備迎接「一帶一路」，以首站匈牙利為例，該國剛於今年五月開通布達佩斯至北京的直航航班，航班開通之後，到匈牙利旅遊的中國旅客大增，當地旅遊業也出現快速增長。匈牙利更是第一個和中國就共同推進「一帶一路」發展簽署諒解備忘錄的歐洲國家，因此也非常重視今次香港代表團的訪問。雖然匈牙利政府正忙於處理歐洲移民問題，我非常感謝首相歐爾班與外交及貿易部部長、經濟部部長和國家銀行行長等多名政府高層能抽空與我見面，深入討論香港和匈牙利在經貿以至文化等多方的合作機會。</p>
<p>至於作為所屬歐洲地區最大經濟體的波蘭，是區內唯一的亞洲基礎設施投資銀行 (即亞投行)的始創成員。在地理上，波蘭在「一帶一路」策略下推進人流和物流聯通尤其擁有優勢，她是中國來往歐盟地區貨運火車的必經之地，現時已有兩條分別連接成都與波蘭羅茲市的「蓉歐快鐵」，和蘇州至華沙的貨運鐵路，全程需十四天，比海運時間縮短三分一，大大提升中國貨品運往中東歐地區的效率。</p>
<p>最後一站德國，是中國和香港在歐洲地區的最大貿易伙伴。上任十年的德國總理默克爾，將會在今年年底第八度訪問中國，足見兩國的關係何等密切。香港和德國之間的聯繫也是愈加緊密。我在今次行程中，順道參加了香港到杜塞爾多夫直航航班開通的慶祝活動。杜塞爾多夫是經濟商貿中心，是繼法蘭克福和慕尼黑之後，香港在德國的第三個直航航點。德國商會兩年一度的亞太高峰會，明年將會在香港舉行，屆時將有近千名德國商界代表雲集香港，必定能進一步推動香港和德國的商貿合作。</p>
<p>我在五天半的行程內要走訪布達佩斯、華沙、杜塞爾多夫和法蘭克福四個城市，行程實在是非常緊迫，以至開會之外，沒有太多時間觀察這幾個歷史名城的面貌。但令我感到高興的是，不少外地政商朋友都非常重視和香港的合作，也對香港各方面發展有很好的掌握。他們和我見面時，幾乎都會提到香港優良的營商環境，簡單的低稅制，以及自由、開放、透明和高效的市場制度，可見香港優越的市場制度，已在國際上成為了我們的金漆招牌。</p>
<p>擁有優越的市場優勢，不代表政府在推動經濟發展方面就全無角色，或者可以「偷懶」，由得市場自己運作。作為財政司司長，我的其中一個重要任務，是要推動和營造良好的營商環境，促進投資，帶動就業。在全球化之下，環球商貿往來的效率和覆蓋程度，成為發展的重要瓶頸，因此政府的角色亦越來越重要。正如今次的行程，就是由政府牽頭，在G2G層面為商界加強市場聯繫的好例子。當然，商界一定比政府懂得做生意，所以在政府機構打通門戶之後，最終仍是應該由業界按市場的商業原則尋找商機。在商貿以外，政府多年來在教育、醫療、房屋，推動產業多元化方面，一直推動不同政策，務求讓市民安居樂業，支援不同業界發展。這些都是政府的責任，若要從干預還是不干預的角度探討，我認為最實際的還是以香港社會的整體利益為前提，在兩者之間尋找最適當的平衡，實事求是地作出抉擇。</p>
<p>離開法蘭克福之前，我也趁機看看市內的美食車的營運，看看有什麼值得我們參考的地方，當然也順道試試德國的傳統美食。擱筆之際，我正在法蘭克福的機場等候登上回港的航班，如無意外我將可以及時趕回和家人一起慶祝中秋。在此也祝各位中秋節快樂!</p>
<p align="right">2015年9月27日</p>]]></description>
<guid isPermaLink="true">http://www.fso.gov.hk/chi/blog/blog270915.htm</guid>
</item>

<item>
<title>創業時代</title>
      <pubDate>Sun, 20 September 2015 10:00:00 +0800</pubDate>
<link>http://www.fso.gov.hk/chi/blog/blog130920.htm</link>
<description><![CDATA[<p>隨着資訊科技迅速發展，近年世界各地以至香港，都捲起了熾熱的創業氣氛。李克強總理在今年的工作報告就提出，要把「大眾創業、萬眾創新」打造成推動國家經濟發展的「雙引擎」之一，並提出了一系列方針，在國內營造更有利創業營商的氛圍。 </p>
<p>長久以來，香港一直是創業者的搖籃，優良的市場制度不單有助孕育本地創業家成長，亦吸引了不少海外人士來港創業。近年與資訊科技相關的初創公司，在香港更猶如雨後春筍。投資推廣署最近進行了一項調查，訪問了40間在香港的共享工作空間及創業培育中心營運者，發現共有1558間初創公司在當中運作，數字較去年增加了46%。 </p>
<p>上週三，我到數碼港出席了一個創業論壇，有機會和本地創業圈子的朋友交流，並再次碰上近年努力推廣香港初創企業的前記者黃雅麗(Leona)。Leona離開新聞界後，加入了一個資訊科技商會當上總監，但她更為人認識的，是她經營多年的個人網誌，和有關香港創業圈子的著作。我早前拜讀了她的新作《創業大時代》，很有啟發，特意邀請她和書中的被訪者以及多位年輕創業家一聚，直接聽取他們在香港的創業經驗，以及遭遇到的困難。 </p>
<p>《創》一書由Leona和本身亦曾經創業、後來投身大專教育的方健橋博士合著。據Leona介紹，書中的8位受訪者，除了是本地的成功創業個案，更重要是他們都具備顛覆性(Disruptive)，能夠在商業模式或其他層面破舊立新。 </p>
<p>哈佛大學教授Clayton Christensen提出的顛覆性創新理論(Theory of  Disruptive Innovation)，非常準確地描述了互聯網時代各式各樣崛起的新產品和商業模式。智能電話、網上商貿、社交媒體、大數據應用等等，瞬間改變了所有人的生活和商業社會運作，而這些轉變，未來肯定還陸續有來，當中蘊藏的無限商機，對於充滿幻想、夢想、理想的年輕創業家，確實是千載難逢的機會。 </p>
<p>當日有份出席聚會的朋友，雖然都相當年輕，但在本地創業圈子已稱得上是「風雲人物」，他們包括Ray (9GAG)、Leon(Lifehack)、Steven(GoGoVan)、Rex(Insight Robotics)、Simon(WeLend)、Sammy(iClick)、Sunny(Talkbox)、Greg(Anobii/Onesky)、阿強(iSafe)和香港無綫科技商會主席章濤。 </p>
<p>他們每一位的成功故事都不同，但當中有一些共通點，我認為非常值得後來者借鏡。第一點是市場觸覺，這不只是針對香港本地市場，還有內地以至國際市場。9GAG和Lifehack同樣是內容報站，讀者全無地域限制，與傳統媒體針對個別市場不同，潛在的廣告市場自然亦不能同日而語。 </p>
<p>第二是極強的執行能力。一個絶妙的idea，當然是創業的根本，但缺乏執行能力，最後亦只會失敗收場。打破傳統電召貨車服務的GoGoVan，已開始進軍亞太區多個市場，Steven致勝的關鍵除了是發明了一個高效的網上平台，背後整個物流程序，例如如何調撥貨車資源，如何利用車隊的閒置時間等等，其實都與資訊科技無太大關係，更重要是高效率的管理和執行能力，而這一個環節，我相信是不少創業者失敗的死穴。 </p>
<p>第三是鬥心。發明檔案管理應用程式iSafe的阿強(馮錦強)，有一個很有趣的外號叫「街霸強」，事緣他唸大學時已有創業夢想，一直靠做電訊公司的戶外推銷員賺外快儲錢，畢業後繼續當了三年「街霸」，更連續多年蟬聯公司的Top Sales 。三年後，阿強將多年來儲起的150萬元投資創業，而他最成功的發明iSafe，正是當年在街邊當值時編寫成的，至今在網上已錄得逾千萬計的下載。阿強的故事，我就認為不比Steve Jobs當年在車房發明蘋果電腦失色，而且很有香港味道。 </p>
<p>第四是眼界。對大部份創業者和投資者而言，盈利可能是最重要的考慮和目標，但在這些成功例子當中，我卻看見到在盈利以外，他們希望透過自己雙手，對社會產生改變的眼界。Insight Robotics發明的山林監測系統，能夠利用紅外線監視器、無綫通訊和無人機，合併成極精準的山火監察系統，能夠監察在五公里半徑範圍內，小至兩米乘一米的火源。他們的技術已經先後在國內和加拿大應用，守護了大片林木，免受山火威脅。 </p>
<p>誠然，有了觸覺、執行能力、鬥心和眼界，不代表就能夠成功創業。商場是英雄地，能夠成功突圍創下傳奇，說是萬中無一也不為過。我在當日聚會認識的年輕人，不少亦曾經有過失敗故事，屢敗屢戰，才種出了成功的果實。若不能接受失敗，我建議還是不要創業好了。 </p>
<p>Leona告訴我，她決定寫《創業大時代》是為了出一口氣，一口要為香港和我們的年輕創業家出的氣。她說，聽過太多對香港創新科技和創業環境的負面評價，當中固然有值得參考的，但更多是不符事實甚至是妄自菲薄的偏見。我很認同她的觀察，香港的確有不少值得我們自豪的成功故事，它們無論在本地和海外都得到認同，亦經歷了市場洗禮，若能夠得到更多宣傳，不單能夠讓更多人學習他們的成功經驗，我們對於香港的創新及科技產業，亦能夠有更公道的評價。 </p>
<p align="right">2015年9月20日</p>]]></description>
<guid isPermaLink="true">http://www.fso.gov.hk/chi/blog/blog130915.htm</guid>
</item>

<item>
<title>神奇小子</title>
      <pubDate>Sun, 6 September 2015 10:00:00 +0800</pubDate>
<link>http://www.fso.gov.hk/chi/blog/blog060915.htm</link>
<description><![CDATA[<p>上周六晚，我先後到香港大學出席高桌晚宴，與三百名「新鮮人」見面，之後再趕到灣仔會展，支持「神奇小子」曹星如(Rex)出戰第十八場職業拳賽。</p>
<p>和當晚的新生一樣，我過去從未出席過大學的高桌晚宴，所以感覺非常新鮮，甫步進陸佑堂，看見同學們穿起代表本科生的綠色短身袍，即時聯想到《哈利波特》裏面的Dining Hall，但當晚令我更深刻的是答問環節，十多名同學提出的問題質素，英語水平，表達能力都非常優秀，對中學畢業生而言，那肯定是超水準。當社會不斷批評年輕一代一蟹不如一蟹，當晚十多位來自本地和海外的港大同學，確實為糾正這種偏見提供一個註腳，亦令我對港大這百年老店另眼相看。</p>
<p>當晚有一位剛從美國來港加入港大團隊的教授問我，香港也有優秀的大學，為何香港的家長都偏愛美國名牌?我一時也想不到如何回答，之後我想，這種取態除了包含培養孩子國際視野和自理能力等考量，或多或少都存在對本地大學的偏見吧。</p>
<p>由於要到會展的拳賽捧場，我未待高桌晚宴結束就要離開。當晚的會展Hall 3D，氣氛跟陸佑堂是一個極強烈的對比。漆黑的會場，唯獨場中間的擂台被射燈從四方照射，四周過千名觀眾屏息靜氣，全神貫注留意着擂台上的激戰。Rex的經理人Jay先帶我到後台，當時Rex正在跟教練熱身，我怕打擾，為他打氣一下就回到觀眾席上。</p>
<p>Rex與澳洲拳手畢荷伊的十回合賽事，當晚安排在第五場上演，所以在第四場賽事完結後，現場的氣氛就不同了，觀眾們(包括我自己)擠在拳手出場通道，等待二人出場，現場所見，幾乎所有人都是為支持Rex而來。</p>
<p>畢荷伊曾經出戰超過二百場業餘賽事，兩度代表澳洲參加奧運，論經驗肯定在星如之上，事實上他在開賽階段防守得非常嚴密，Rex佔不了甜頭。但論身體質素，操得極Fit、加上較年輕的Rex明顯在他之上，在第五回合開始，戰情終於起了變化，業餘賽經驗極多的畢荷伊不適應局數較多的職業賽，體力明顯下降，戰略上更傾向防守，不時要緊緊擁着Rex藉機休息回氣，Rex亦加緊了攻勢，到第七回合，Rex幾個重拳打中畢的氣門位置，畢先後兩次跪倒，在只差幾秒鐘就完場之時，畢終於挺不下去，第三次跪倒，被Rex TKO(技術性擊倒)，「神奇小子」終於完成了十八場連勝的創舉。</p>
<p>事後有網友在Facebook上提議我用洪拳跟Rex的西洋拳打一場，那的確是一個「虐老」的提議。的而且確，我在年輕時曾經參加過自由搏擊比賽，身上仍有當年參賽時受傷的疤痕，但那已經是四十年前的事，今天的身體質素已大不如前，技術亦已生疏，莫說是打一場，要我捱Rex一拳，後果都可能不堪設想。更重要的是，拳擊比賽是要打中對手才可以得分，如何平衡進攻與防守是拳擊勝負關鍵，不是懂得揮拳打人就可以上擂台，必須經過嚴謹訓練。</p>
<p>必須一提是當晚現場觀眾的熱情表現和對Rex的支持，我相信對戰果起了重要作用。我曾經在不同的地方現場欣賞拳賽，當晚場內的氣氛確實一流，觀眾們非常投入，由此至終表現克制，沒有粗言穢語或挑釁的說話、行為，只有在比賽去到最緊張關頭才放聲為Rex打氣加油，台上和台下都展現出香港人高質素的一面。</p>
<p>執筆之時，香港足球代表隊剛在世界盃外圍賽奮力迫和國家隊，取得寶貴的一分，門將葉鴻輝的神勇表現，果然不負「英雄輝」之名，我要祝賀各球員和教練團的努力和賽前的部署取得成功。後天晚上，各位又要在旺角場主場迎戰強隊卡塔爾，無論勝負如何，都希望大家全力以赴，打場好波，和現場球迷一同向世界展示我們香港人優秀的質素和風格。</p>
<p align="right">2015年9月6日</p>]]></description>
<guid isPermaLink="true">http://www.fso.gov.hk/chi/blog/blog060915.htm</guid>
</item>

<item>
<title>再談風險</title>
      <pubDate>Sun, 30 August 2015 10:00:00 +0800</pubDate>
<link>http://www.fso.gov.hk/chi/blog/blog230830.htm</link>
<description><![CDATA[<p>過去一星期，環球金融市場出現大幅波動，香港股市亦跟隨外圍形勢急劇轉差而大上大落。今次市場震盪，在坊間引起了廣泛討論，有朋友甚至用上非常誇張的字眼去形容，社會對經濟前景亦傾向悲觀。我在上周一曾經公開講解市場情況，但時間所限未能觸及細節，我希望在這裏再和大家談談新興市場目前面對的風險，以及我對下半年本地經濟的展望。</p>
              <p>許多朋友都記得，我在早幾篇網誌中曾經指出，各界均預期美國加息週期將在今年內啟動，美元將繼續保持強勢，因而有機會令一些經濟基調較為薄弱的亞洲國家和新興市場，出現資金外流、貨幣貶值，以至資產價格大幅調整，影響全球金融穩定。</p>
              <p>事實上，近數個星期不少新興市場已出現了明顯的資金流走，匯率和股市亦陸續出現大幅調整。自八月起，巴西雷亞爾進一步貶值約百分之四，馬來西亞令吉及俄羅斯盧布更錄得近一成的跌幅，土耳其及南非的匯率都跌至多年低位。股市方面，亞洲新興市場普遍出現下挫，其中印尼從今年年初起計累計下跌百分之十五；馬來西亞及泰國股市的跌幅亦達百分之八左右。</p>
              <p>要評估一個經濟體面對風險時的承受能力，最重要的視乎本身的經濟基調。其中經濟體的經常帳和財政狀況，是具重要參考價值的兩個指標。如果經濟體的經常帳錄得赤字，便須倚賴外來資金流入，包括外來的投資和貸款等。經常帳赤字持續擴大，可能令外債規模過度膨脹，倘若有關經濟體短期外來資金比例較高，資金外流所帶來的風險自然會更加大。</p>
              <p>除經常帳外，財政實力亦是宏觀經濟穩健的重要因素。若一個經濟體持續出現財政赤字，意味背後可能存在結構性問題。而由於財政狀況長期欠佳，當地政府亦較難透過政策工具，減輕外來衝擊。綜合上述兩點，我們便不難理解，如果經常帳和財政同時出現赤字，通常是一個經濟體基本面出現結構性問題、內外失衡的先兆。</p>
              <p>值得留意的是，在過去數年，多個新興市場經濟體的外債水平均有不同幅度的上升。當美元持續走強，這些經濟體以美元計價的外債負擔就會隨即加重。當資金流向逆轉，流動性急速收緊，這些市場加息的壓力便會大增。不過增加利率卻又會嚴重打擊投資意欲，亦有可能進一步加速資產市場的調整，對經濟基調不佳的部分新興經濟體來說，將會是個雙重打擊。</p>
              <p>對香港而言，不論經常帳以及財政預算皆有盈餘，經濟基調仍然保持穩健。評級機構標準普爾前日發表的最新報告，亦維持香港長期信貸評級為「AAA」，評級展望為穩定。報告指出，香港財政健全，擁有龐大財政儲備，預期香港的經濟增長會優於高收入經濟體的平均水平。政府在八月中公布最新的經濟增長數字，顯示香港第二季的實質經濟增長為百分之二點八。我因而將全年的經濟增長預測由原來的百分之一至三，修訂為百分之二至三。這次的修訂，主要是考慮到上半年的經濟增長表現比預期好，達百分之二點六，而原先預測兩個百分點的區間亦可相應收窄。其實，百分之二至三的最新經濟增長預測，仍在我年初時所作的預測範圍之內。</p>
              <p>不過，香港作為高度外向型的細小開放經濟體，在下半年無可避免會繼續受到眾多外圍不明朗因素影響，美國加息步伐未明，歐洲和日本經濟未見復蘇，以及中國經濟的下行壓力等，均會左右環球經濟走勢。香港下半年仍須面對金融市場波動、外貿疲弱和旅遊業放緩等重重挑戰，經濟增長速度可能會較上半年為慢。但我認為大家毋須過份憂慮或悲觀，因為我們的經濟基調仍然保持良好，我相信我們有足夠實力和經驗，應付可能出現的各種風浪。</p>]]></description>
<guid isPermaLink="true">http://www.fso.gov.hk/chi/blog/blog230830.htm</guid>
</item>

<item>
<title>瓜熟蒂落</title>
      <pubDate>Sun, 23 August 2015 10:00:00 +0800</pubDate>
<link>http://www.fso.gov.hk/chi/blog/blog230815.htm</link>
<description><![CDATA[<p>近日環球金融市場最受關注的消息，肯定是人民銀行在兩星期前，對人民幣匯率中間價報價機制作出了調整。人行今次的舉措，迅速得到國際貨幣基金組織(IMF)肯定，於一日之內發表聲明，歡迎人行提出的新機制，指出「在當前中國努力推動市場力量在經濟中發揮決定性作用、並快速融入全球金融市場之際，賦予人民幣匯率更大靈活性對中國有着重要意義。」</p>
<p>大家值得留意，IMF在月初剛就特別提款權(SDR)發表了檢討報告，內容集中對人民幣國際化作出評估，可見國家與IMF等國際多邊金融機構，正進行緊密的相向互動，而我相信這些互動，對人民幣國際化的實踐會起到積極作用，包括今次人行對匯率報價機制的調整。</p>
<p>無可否認，今次的調整對於環球金融市場產生了一些連鎖反應，但經過人行官員於記者會的介紹和澄清，市場基本上已掌握到今次調整的主要訊息，外匯市場亦回復了穩定。</p>
<p>人行今次的決定，增加了人民幣匯率的雙向浮動，令匯率報價機制更貼近市場決定。當然，短期而言人民幣的匯率難免會出現一些波動，但短期的波動不等如長期趨勢。正如易綱副行長介紹，目前的波動是在有限的範圍內出現，經過短暫的磨合之後，就能恢復到正常的狀態。</p>
<p>我認為易副行長的解釋非常準確到位。他說，一個固定匯率，即使看上去很穩定，但實際上它是在積累問題、積累矛盾、積累一些不均衡(例如中間價與市場匯率偏離增大)，當積累達到一定程度就不可持續。相反，一個有彈性的匯率形成機制，是經濟發展和國際收支的穩定器，能夠逐步調整不平衡，使整個經濟發展、國際收支處於均衡狀態，亦可以在有需要時及時作出一些調整。這種市場化的匯率機制，更有利於長期穩定，更適合目前的國情。</p>
<p>總的來說，從近年內地的重大金融舉措可見，國家大力推動金融改革，實踐人民幣國際化和資本帳開放已是既定方針，分別只在執行細節和步伐緩急。內地當局推出的各種市場化措施，使制度更能順應市場變化，更能與國際市場接軌，這對於香港而言，無疑是非常有利的訊息。至於不少傳媒朋友關注，人民幣何時可以加入SDR等問題，若從整個改革藍圖的角度思考，那都是瓜熟蒂落的必然過程和結果。</p>
<p>不過，在人行調整報價機制之後，國際市場出現的變化也相當值得關注。正如我在兩星期前的網誌(《風險訊號》)指出，由於市場預期美國準備加息，不少新興市場出現了資金外流和匯率波動的情況。過去兩星期的變化，證明了我並沒有過慮，一些新興市場的匯率在過去兩星期出現了相當幅度的下調。</p>
<p>人民幣匯率下調，短期而言對內地出口應有刺激作用，亦有利香港出口，同時，它亦能稍為紓緩本地的通脹壓力。但另一方面，人民幣匯率市場化，無疑會增加環球金融市場的波動性，特別是新興市場的匯率會否同時出現調整。按目前的情況而言，這個風險出現的機會應該不高，但由於多個新興市場的經濟前景都甚不明朗，加上環球資金流向可能出現逆轉，若它們的匯率出現波動，對香港以至環球經濟的影響實在不容忽視，對香港資產價格可能造成的衝擊，尤其值得關注。</p>
<p>繼內地股市最近出現大幅波動之後，美股在上周五亦出現了自2011年以來的最大單日調整，港股勢必會受到影響。金融市場目前的狀況非常敏感，不同的隱患交織，朝鮮半島的最新情況亦令人憂慮會否擦槍走火，種種因素會否帶來新一輪的金融危機，無論是政府和投資者，都必須謹慎行事。</p>

<p align="right">2015年8月23日</p>]]></description>
<guid isPermaLink="true">http://www.fso.gov.hk/chi/blog/blog230815.htm</guid>
</item>

<item>
<title>分辨能與不能的智慧</title>
      <pubDate>Sun, 16 August 2015 10:00:00 +0800</pubDate>
<link>http://www.fso.gov.hk/chi/blog/blog160815.htm</link>
<description><![CDATA[<p>兩星期的休假已經結束，明天將要上班。由於家裡積壓了太多未讀過的書，在罪咎感的困擾下，我每年的暑假不論身在香港還是外地，都會推出「紓困措施」，努力「刨」書。</p>
<p>今年我讀到的其中一本書，引起我對Reinhold Niebuhr 的興趣。Reinhold Niebuhr 是二十世紀最具影響力的美國神學家和政治哲學家之一。他支持Just War的論據和反對者（包括他弟弟Richard Niebuhr）的批評，也許值得今天政治立場南轅北轍的朋友們參考。希望大家除了可以從中找到更多鞏固自己立場的論據外，也能明白對方的立場並非毫無道理。也許這會有助把對抗性矛盾，轉化為非對抗性，把矛盾融匯為新力量。</p>
<p>據說，不少朋友熟悉的Serenity Prayer，也是出自Reinhold Niebuhr。Serenity Prayer 有很多不同版本，近年最常見的版本可能是：<br>
God, grant me the serenity to accept the things I cannot change,<br> 
The courage to change the things I can,<br>
And the wisdom to know the difference.</p>
<p>三者當中，我認為分辨能與不能的智慧最為重要，否則我們很可能會盲從現實、坐失良機，或者枉費心機、虛耗時間。當然，這份智慧往往不是天生的，而是在一次又一次的失誤後，交了學費，逐步累積而得。</p>
<p>我覺得Serenity Prayer不只是做人處事的座右銘，對企業管理、經濟建設也有啟發作用。我在七月三日的策發會上提出，香港可以建設五大平台，爭取「一帶一路」帶來的商機，包括「集資融資平台」、「商貿促進平台」、「高端服務平台」，「多元旅遊平台」，和「新興產業平台」。有商界朋友半開玩笑地「潑冷水」，懷疑我們的新興產業，特別是創新科技，能否受益於「一帶一路」的機遇。</p>
<p>科技產業有很多不同的範疇，一些範疇可能因為成本較高、市場飽和或其他限制，未必適合在香港發展，但不等如香港在其他科技範疇，也無所作為。關鍵是創業者、投資者、決策者有否分辨能與不能的智慧。如果只是「人做我做」，當然最終是失敗居多。我知道香港有一些從事基建相關的科研團隊，相信「一帶一路」可以為它們開拓更大的市場空間。</p>
<p>大家都知道光纖可以用於通信。由於光波在光纖的傳送和反射的特性會因應溫度、壓力、拉力等環境轉變而有所變化，因此光纖也可用於實時監測電纜、鐵路、油氣管等的狀況。當出現早期損毀跡象，這些環境數據會有改變，監測系統便可以通知工程人員，迅速作出預防性維修，防止事故發生。基建合作是「一帶一路」策略的重要切入點，相信光纖感應技術可以大派用場。</p>
<p>香港科學園有一間公司，開發光纖感溫系統。該技術已經應用在多國不同的基建設置，包括本地電力公司的電纜、越南行車隧道的火警預報和俄羅斯的石油管道。該公司正不斷為光纖感溫系統發掘新用途，包括預防水塘漏水、為數據中心調控溫度以節省能源等等。</p>
<p>另一方面，理大團隊研發的「光纖光柵鐵路監測系統」，可以用一條光纖取代數以千計的傳統溫度、振動等監測器，獲得多個國際獎項，現時全球已有十多家鐵路公司(包括英美公司)，有意引入相關技術。</p>
<p>另一間在科學園經營的醫療設備公司，利用高溫超導體技術，發展出造價較低、輻射劑量較低、分辨率卻較高的核磁共振成像系統(MRI System)。該技術已經取得美國FDA的認證，產品已經在美國的University Of California, San Diego、哈佛醫學院附屬醫院、中國301醫院、中國科技大學醫院等地方投入服務。我相信這個低成本和更安全的MRI技術，對「一帶一路」沿途的發展中國家建設現代化醫療基建系統，會有很大的幫助。</p>
<p>科技大學的污水處理團隊，正在沙田污水處理廠為「SANI Process （殺泥技術）」進行每日一千立方米的中型試驗，下階段將進行每日三萬立方米的實際應用測試。殺泥技術利用微生物協助淨化污水，可以大幅減少污水處理過程中產生的污泥、因而減少處理污泥的成本，也可以減少能源消耗，而且建造成本較低，尤其適合容易取得海水供應的「21世紀海上絲綢之路」沿線地區。</p>
<p>中文大學在電訊技術的研究，成就卓越，最近獲Thomson Reuters 評選為在這個範疇中，全球十大最具影響力的研究機構之一。中文大學團隊開創的網絡編碼理論(Network Coding Theory)，被譽為當代信息科學最重大的貢獻之一，其中「分批稀疏編碼（BATS Code）」和「物理層網絡編碼技術（PNC）」兩項網絡編碼技術，已經完成prototype測試，正與業界洽商合作，相信不久將來可以進入實際應用階段。BATS Code可以大幅減少無線通訊過程中數據流失的情況，從而提升信息傳輸速率。PNC反其道而行，利用電磁波互相干擾傳送信息，令傳輸速度倍增。</p>
<p>上述幾個項目在交通、能源、供水、醫療、通信等方面，有很廣泛的應用空間，可以為「一帶一路」沿途地區的基礎建設作出重要貢獻。上述的例子也說明，雖然市民大眾一般都未必會留意到，但香港的科技在不少領域都達到世界先進水平。事實上，香港的科技發展與研究跟許多先進地區相比並不落後，並一直有將具商業價值的研究推出世界各地的市場。我們擁有達國際水平的基礎設施、學術機構和科研人才，以及完善的知識產權保護制度；而本港作為國際商貿和金融中心，廣泛的商貿網絡和多元化的融資平台，亦大大有助科研人員將實驗室的研究成果商品化。因此香港實是具備非常優秀的條件，發展創新科技產業，推動香港產業更多元化。</p>
<p align="right">2015年8月16日</p>]]></description>
<guid isPermaLink="true">http://www.fso.gov.hk/chi/blog/blog160815.htm</guid>
</item>

          
</channel>
</rss>